45個方案 - 楊靜

45個方案 - 楊靜

圖片(互聯網)

今年掃墓祭祖也是難事，香港政府頒布《禁止群組聚集規例》後，鼓勵市民在網上祭拜；北京規定外出掃墓後，要居家隔離14天；武漢則根本禁止掃墓。幾十位藝術家乘清明假期推出一項投票活動，題為《45個方案》。

每個方案都是一座公墓的計畫書，公墓將會免費安放所有逝者的骨灰，銘刻每一位逝者的名字──包括被明確紀錄的新冠逝者，沒有確診沒有登記的新冠逝者，因新冠疫情而殉職的人、抗疫犧牲的志願者、社會工作者，因疫情擠壓其他疾病的醫療資源而導致過世的人。公墓一旦建成，即會成為城市地標、歷史紀念碑。投票即是邀請所有人在45個方案中選擇最喜歡的那個。

相信參與活動的藝術家都知道，應該很少機會真的能得到政府的允許，完成這個工程。但他們認真地將腦中想法用文字和畫筆勾勒，一個個讀過去，既難過又感動。譬如「人字形」墓園，是由兩個組成人字形的漫長階梯組成，每級階梯都會刻下逝者的名字，下面則埋着骨灰。這個方案簡單有力，試想在某個可以出門的清明節，一步一步走上去，每一步都是一條不再鮮活的生命……如果說人字形墓園有如無聲處聽驚雷的震撼力，人形洞紀念墓則會帶來赤裸而突兀的恐懼感──「假設平均身高為1.70米，用死亡人數乘以1.7，按得出的深度挖一個人形深洞」，參觀者可以依在護欄上往下看，凝視看不到底的黑暗，加深對於這次病毒的恐懼。也有略為治癒的方案，譬如在森林中建設一座通體透明的紀念館，正面是一個口罩展開的樣子，口罩掛耳處則是進出口。館內用藝術裝置紀錄在疫情中死亡的人們，而透明的構造則寓意信息透明的重要。

如果你有時間，不妨去網站給這些方案投票：

楊靜
電郵 :allisoninheidelberg@gmail.com